Описать своими словами в несколько строчек, зачем в программировании нужны циклы.

Циклы используются тогда, когда нам нужно повторить одну и ту же операцию много раз. 
Помимо экономии кода использование циклов позволяет экономить память.